真正貼地的震撼 - 林夕

節錄

真正貼地的震撼 - 林夕

12月10日台北四級地震，連香港都有感。之前地震剛好都在家裏，左右搖晃再厲害，都是左右擺動，在那麼高樓層，原來真的離地了。

這是第一次站在水泥蓋着的地殼上，跟所謂地牛一起攪動了幾秒鐘。那。。。。。。。。。。。

這是名副其實的貼地，有感地震，不只是氣象局三級、四級的數字。當時身在華山電影館外，剛剛看完《刑．暴．誌——記抗爭者》首映，分享會完畢後，跟同場觀眾聊天。這電影紀錄了大陸維權人士所受過的酷刑，然後由四位香港社運人士體驗這種種折磨，「死人床」、「棺材倉」，還有太多忘記了也不想記得的名堂，顧名也不能思義的設計。

親身感受他人的痛苦，也只是模擬，知道這折磨有個底線與終點，旁邊還有攝影師有打燈的人在，跟真正被囚禁要躺在「死人床」上一百多小時不等，還是差遠了。更何況像我這樣的觀眾，一邊看一邊覺得窒息，相比真人真事的主角，翻遍腦袋裏的形容詞，也顯得太膚淺。

這電影在香港大概無緣公映，希望大家將來有機會在網路上觀看，當然，實實在在是兒童與成年不宜。張超雄在模擬酷刑時說：「肉身的痛苦即使還可以忍受，只怕精神意志會受肉體的折磨而變軟弱。」四十八分鐘的短片，長如閱讀《生命中不能承受的輕》，沈重不只是兩個中文字。

酷刑剝奪一個人的尊嚴，要囚犯像野獸一樣生存，用身體的痛苦試探堅持信念的底線。 分享會上內心抽搐完後，開口說第一句話是：「看着看着只覺得有完沒完？可是電影完了，現實依然繼續」，然後幾乎講不下去，欲說已無言。當我拿着麥克風哽咽着「分享」時，不只失禮，還有慚愧，因為想起在《最後的信仰》內寫過：「靈魂內有信仰/搶不去/這種搶匪也許/比你畏懼」。

寫出來容易，講出來也奢侈。我不會懷疑：「抬頭尚有天空/敲不碎/埋頭尚有智慧/思想/他人難偷取」，但信念不是別人搶走，而是自己放棄的，能受夠酷刑之後依然堅定不移，到底要有多強大的精神力量？回家後巴不得即時在沒有鐐銬情況下模仿睡在「死人床」上，身體躺成一個大字不動，看可以撐多久。

。。。。。。。。。。

電郵：linxiapple@gmail.com